\documentclass{article}
\usepackage{standalone}
\usepackage[top=2cm, bottom=3cm, left=3cm, right=3cm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{charter}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{float}
\usepackage{svg}
\usepackage{newclude}
\usepackage{calrsfs}

%Packages pour pgfgantt
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfgantt}
\usetikzlibrary{babel}
\usetikzlibrary{shadows,trees}

% Configuration des hyperliens
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
hidelinks=true,
colorlinks=false, %colorise les liens
breaklinks=true, %retour à la ligne dans les liens trop longs
urlcolor= black, %couleur des hyperliens
linkcolor= black, %couleur des liens internes
citecolor=black, %couleur des références
pdftitle={Rapport projet TAPS}, %informations apparaissant dans
pdfauthor={Adrien BONTEMS, Jean-Charles GILLES, Tom GOUVILLE, Lucas VALENTIN}, %les auteurs
}

\usepackage{url,apacite}

% Configuration de la coloration syntaxique pour le code python
\usepackage[outputdir=rapport]{minted}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{xparse}
\tcbuselibrary{minted,breakable,xparse,skins}
\definecolor{bg}{gray}{0.95}
\DeclareTCBListing{mintedbox}{O{}mO{}}{%
  breakable=true,
  listing engine=minted,
  listing only,
  minted language=#2,
  minted style=default,
  minted options={%
    linenos,
    gobble=0,
    breaklines=true,
    breakafter=,,
    fontsize=\small,
    numbersep=8pt,
    #1},
  boxsep=0pt,
  left skip=0pt,
  right skip=0pt,
  left=25pt,
  right=0pt,
  top=3pt,
  bottom=3pt,
  arc=5pt,
  leftrule=0pt,
  rightrule=0pt,
  bottomrule=2pt,
  toprule=2pt,
  colback=bg,
  colframe=orange!70,
  enhanced,
  overlay={%
    \begin{tcbclipinterior}
    \fill[orange!20!white] (frame.south west) rectangle ([xshift=20pt]frame.north west);
    \end{tcbclipinterior}},
  #3}

% Définition du maketitle
\makeatletter
\def\maketitle{
  \pagestyle{empty}
  \begin{center}
  \includegraphics[width=4cm]{rapport/figures/school-logo}
  \hspace{10mm}
  \includegraphics[width=4.5cm]{rapport/figures/collegium-logo}
  \hspace{6mm}
  \includegraphics[width=5cm]{rapport/figures/university-logo}
  
  \vfill
  
  \bigskip
  
  {\fontsize{28}{28}\selectfont \reportTitle{}}
  \rule{\textwidth}{1pt}
  \medskip
  
  {\fontsize{18}{18}\selectfont \bf \reportAuthor{}}
  
  \medskip
  
  \vfill
  {\fontsize{14}{14}\selectfont \bf Année \reportYear{}}
  
  \vfill
  \clearpage
  \end{center}
  \pagestyle{plain}
}
\makeatother


% Informations générales sur le document
\def\reportTitle{Rapport projet TAPS}
\def\reportAuthor{Adrien BONTEMS\\Jean-Charles GILLES\\Tom GOUVILLE\\Lucas VALENTIN\\}
\def\reportYear{2020-2021}


\begin{document}
  \maketitle
  \tableofcontents
  \pagebreak

  \section{État de l'art}
  \subsection{Bio-informatique}

  \subsubsection{Discipline}
  La bio-informatique est l'utilisation de l'informatique dans le but de faire progresser la recherche en biologie.
  L'informatique est notamment utilisée génomique car les séquences d'ADN sont particulièrement adaptée à un traitement par ordinateur.
  En effet des algorithmes de calculs de distances ou d'alignement de séquences, comme la distance de Levenshtein ou l'algorithme de Needleman-Wunsch, permettent de comparer et de faire des rapprochements entre des séquences d'ADN d'origines diverses.
  Cela permet d'établir des liens entre des séquences et de déceler des parentés.
  On peut notamment citer le cas du covid-19 dont l'analyse du matériel génétique a montré qu'il partage 79\% de son code génétique avec le SARS-CoV et a permis de le classer dans la même famille de virus \cite{inserm_covid19}.

  \subsubsection{Concepts biologiques}
  Au cours de ce projet nous avons été amené à manipuler les concepts d'ADN (acide désoxyribonucléique), d'ARN (acide ribonucléique), de codons, d'acides aminés et de protéines.
  L'ADN et l'ARN sont des chaînes de nucléotides (aussi appelées bases) qui codent l'information génétique au sein des cellules. Il existe 5 bases : $A$ (adénine), $T$ (thymine), $C$ (cytosine), $G$ (guanine) et $U$ (uracile).
  L'ADN est composé des bases $A$, $T$, $C$ et $G$ tandis que l'ARN est composé de $A$, $U$, $C$ et $G$. \cite{wiki_nucleotide}.\\

  Au sein des cellules, l'ADN est traduit en ARN qui sera lui même traduit en acides aminés formant des protéines.
  La traduction de l'ADN en ARN se fait par simple substitution de bases ($T \to A$, $C \to G$, $G \to C$ et $A \to U$).
  Une fois l'ARN formé il est traduit en chaînes d'acides aminés. Pour cela l'ARN est lu par groupes de 3 nucléotides (on appelle ces groupes codons).
  Chaque codon correspond à un acide aminé parmi une liste de 20 ou à un codon stop. Le codon stop indique la fin d'une suite d'acides aminés et donc la fin d'une protéine \cite{wiki_biosynthese_proteines}.
  \\
  La \autoref{fig:exemple_transcription} montre la transcription de la séquence d'ADN (\textit{ACAGTCAAGCTG}) en ARN (\textit{UGUCAGUUCGAC}) puis en acides aminés (Cystéine-Glutamine-Phénylalanine-Acide aspartique).
  Le tableau de correspondance entre codons et acides aminés est donné par la \autoref{fig:table_codons}.
  
  \begin{figure}[H]
    \centering
    $$
    \underbrace{
      \underbrace{A}_{\let\scriptstyle\textstyle\substack{U}}
      \underbrace{C}_{\let\scriptstyle\textstyle\substack{G}}
      \underbrace{A}_{\let\scriptstyle\textstyle\substack{U}}
    }_{\let\scriptstyle\textstyle\substack{C}}
    \underbrace{
      \underbrace{G}_{\let\scriptstyle\textstyle\substack{C}}
      \underbrace{T}_{\let\scriptstyle\textstyle\substack{A}}
      \underbrace{C}_{\let\scriptstyle\textstyle\substack{G}}
      }_{\let\scriptstyle\textstyle\substack{Q}}
    \underbrace{
      \underbrace{A}_{\let\scriptstyle\textstyle\substack{U}}
      \underbrace{A}_{\let\scriptstyle\textstyle\substack{U}}
      \underbrace{G}_{\let\scriptstyle\textstyle\substack{C}}
      }_{\let\scriptstyle\textstyle\substack{F}}
    \underbrace{
      \underbrace{C}_{\let\scriptstyle\textstyle\substack{G}}
      \underbrace{T}_{\let\scriptstyle\textstyle\substack{A}}
      \underbrace{G}_{\let\scriptstyle\textstyle\substack{C}}
      }_{\let\scriptstyle\textstyle\substack{D}}
    $$
    \caption{Exemple de transcription d'ADN en acide aminées}
      \label{fig:exemple_transcription}
  \end{figure}
  
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \resizebox{\columnwidth}{!}{
      \includegraphics{rapport/figures/codons}
    }
    \caption{Liste des codons, issue de \protect\fullcite{wiki_codon}}
      \label{fig:table_codons}
  \end{figure}

  \subsubsection{Représentation des données}
  Les nucléotides formants l'ADN et l'ARNm ainsi que les acides aminés sont souvent représentés par des lettres et suivent des conventions que l'on retrouve dans le format de fichiers FASTA.
  Ainsi en plus des nucléotides $A$, $T$, $C$, $G$ et $U$, le format FASTA possède aussi des caractères représentants des ensembles de nucléotides (par exemple $N$ représente $A$, $G$, $C$, $T$ ou $U$ tandis que $M$ représente $A$ ou $C$).
  D'autres caractère comme $-$ permettent de représenter des \textit{gaps} (trous) dans les séquences.
  Ces caractères supplémentaires permettent d'indiquer une incertitude dans le séquencage des bases et de donner les nucléotides les plus probables (si on sait que la base contient un groupe amine ($A$ ou $C$) on mettra un $M$, pour un groupe cétone ($G$, $T$ ou $U$), un $K$).
  
  \subsection{Distance de Levenshtein}

  \subsubsection{Définiton}
  La distance de Levenshtein est une distance mathématique entre deux chaînes de caractères.
  Elle détermine le nombre minimal d’opérations nécessaires pour passer d’une chaîne à l’autre.
  Elle est aussi connue sous le nom de déformation dynamique temporelle en reconnaissance de formes et vocale.
  Les opérations possibles sont l’insertion, la substitution et la suppression.

  \subsubsection{Principe}

  On se place dans une matrice de taille du mot 1 plus 1 par taille du mot 2 plus 1.
  On peut remplir toutes les cases correspondant uniquement à des suppressions et uniquement à des insertions (en rouge).
  On peut ensuite placer dans les autres cases le coût minimum entre l’insertion (déplacement de ligne en ligne par exemple si on part du mot 1), la suppression (de colonne en colonne) ou la substitution (passage en diagonal) d’un caractère.
  \\
  Exemple avec les mots \textit{LONG} et \textit{LOIN} (\autoref{fig:levenshtein_1}) qui donne une distance de 2 (case en bas à droite).
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{table}[H]
      \centering
      \begin{tabular}{ll|l|l|l|l|}
      \cline{3-6}
                              &                          & L                        & O                        & I                        & N                        \\ \cline{2-6} 
      \multicolumn{1}{l|}{}   & {\color[HTML]{CB0000} 0} & {\color[HTML]{CB0000} 1} & {\color[HTML]{CB0000} 2} & {\color[HTML]{CB0000} 3} & {\color[HTML]{CB0000} 4} \\ \hline
      \multicolumn{1}{|l|}{L} & {\color[HTML]{CB0000} 1} & {\color[HTML]{32CB00} 0} & {\color[HTML]{32CB00} 1} & {\color[HTML]{32CB00} 2} & {\color[HTML]{32CB00} 3} \\ \hline
      \multicolumn{1}{|l|}{O} & {\color[HTML]{CB0000} 2} & {\color[HTML]{009901} 1} & {\color[HTML]{009901} 0} & {\color[HTML]{009901} 1} & {\color[HTML]{009901} 2} \\ \hline
      \multicolumn{1}{|l|}{N} & {\color[HTML]{CB0000} 3} & {\color[HTML]{036400} 2} & {\color[HTML]{036400} 1} & {\color[HTML]{036400} 1} & {\color[HTML]{036400} 2} \\ \hline
      \multicolumn{1}{|l|}{G} & {\color[HTML]{CB0000} 4} & {\color[HTML]{013300} 3} & {\color[HTML]{013300} 2} & {\color[HTML]{013300} 2} & {\color[HTML]{013300} 2} \\ \hline
      \end{tabular}
    \end{table}
    \caption{Exemple de calcul de Levenshtein avec "LOIN" et "LONG"}
    \label{fig:levenshtein_1}
  \end{figure}

  Il peut exister plusieurs chemins donnant la plus petite distance, mais nous nous intéresserons uniquement au score obtenu sans tenir compte de quel chemin a été parcouru.
  \\
  On pourrait remplacer les caractères par des symboles ou d'autres types d'objets pour des utilisations différentes.
  Par exemple, on peut utiliser cette distance pour reconnaître une musique en comparant la distance entre deux morceaux en termes de notes (exemple en \autoref{fig:levenshtein_2}).
  On pourrait créer un logiciel de reconnaissance de musiques élémentaire qui comparerait la musique entendue avec une base de donnée et qui renverrait la musique ayant la plus petite distance de Levenshtein.

  \begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{table}[H]
      \centering
      \begin{tabular}{ll|l|l|l|l|}
        \cline{3-6}
          &                          & La                       & Sol                      & Si                       & Do                       \\ \cline{2-6} 
        \multicolumn{1}{l|}{}      & {\color[HTML]{CB0000} 0} & {\color[HTML]{CB0000} 1} & {\color[HTML]{CB0000} 2} & {\color[HTML]{CB0000} 3} & {\color[HTML]{CB0000} 4} \\ \hline
        \multicolumn{1}{|l|}{La}   & {\color[HTML]{CB0000} 1} & {\color[HTML]{32CB00} 0} & {\color[HTML]{32CB00} 1} & {\color[HTML]{32CB00} 2} & {\color[HTML]{32CB00} 3} \\ \hline
        \multicolumn{1}{|l|}{Sol}  & {\color[HTML]{CB0000} 2} & {\color[HTML]{009901} 1} & {\color[HTML]{009901} 0} & {\color[HTML]{009901} 1} & {\color[HTML]{009901} 2} \\ \hline
        \multicolumn{1}{|l|}{Ré\#} & {\color[HTML]{CB0000} 3} & {\color[HTML]{036400} 2} & {\color[HTML]{036400} 1} & {\color[HTML]{036400} 1} & {\color[HTML]{036400} 2} \\ \hline
        \multicolumn{1}{|l|}{Mi}   & {\color[HTML]{CB0000} 4} & {\color[HTML]{013300} 3} & {\color[HTML]{013300} 2} & {\color[HTML]{013300} 2} & {\color[HTML]{013300} 2} \\ \hline
        \end{tabular}
    \end{table}
    \caption{Exemple de calcul de Levenshtein avec des notes}
    \label{fig:levenshtein_2}
  \end{figure}


  \input{needleman-wunsch/etat_de_lart.tex}

  \clearpage
  \section{Implémentation des algorithmes}

  \subsection{Statistiques descriptives}

  Les fonctions de statistiques descriptives se trouvent dans le fichier \textit{scr/stats.py}.

  \subsubsection{Fonction \textit{denombrement\_n}}
  La fonction \textit{denombrement\_n} compte le nombre d'apparition de sous-séquences d'une taille donnée. La fonction prend en arguments la séquence ainsi que la taille des sous-séquences que l'on souhaite dénombrer.
  La séquence donnée en paramètre est une chaine de caractères quelconque et la taille des sous-séquences est un entier. La fonction retourne un dictionnaire dont les clés sont les séquences et les valeurs le nombre d'apparition de celle-ci.\\
  Pour ce qui est de la complexité de la fonction, elle est linéaire ($O(n)$ avec $n$ la longueur de la séquence).

  \subsubsection{Fonction \textit{denombrement}}
  La fonction \textit{denombrement} compte le nombre d'apparition de sous-séquences d'une taille inférieure à m dans la séquence \textit{séquence}. 
  La fonction prend en arguments une chaîne de caractères quelconque (ADN, ARNm, texte...) et une taille de sous-séquences maximum à analyser. Elle retourne une liste de dictionnaires triée par taille de sous-séquences croissantes. Les dictionnaires ont pour clé les sous-séquences et pour valeur leur nombre d'apparition.
  Lors de son fonctionnement, \textit{denombrement} fait appelle m fois à la fonction \textit{denombrement\_n}, sa complexité est donc linéaire à $m$ (taille des sous-séquences à analyser) fixé : $O(mn)$ ou $n$ est la taille de la séquence et $m$ la taille passé en argument.

  \subsubsection{Fonction \textit{sequences\_repetees}}

  La fonction de \textit{sequences\_repetees} retourne toutes les sous-séquences présentent au moins une fois dans la séquence pour une taille donnée.
  Elle prend en argument la séquence ainsi que la taille de des sous-séquences et retourne un dictionnaire dont les clés sont les sous-séquences et les valeurs le nombre d'apparition de celles-ci.
  La fonction fait appel à \textit{denombrement\_n} et parcours le resultat pour n'en récuperer que les séquences dont les valeurs sont supérieures à 1.\\

  La complexité de la fonction est la même que celle de \textit{denombrement\_n} c'est-à-dire linéaire car on a $\O(n)$ dans le pire cas et $O(1)$ dans le meilleur cas (on cherche les sous-séquences de longueur $n$ dans une chaîne de longueur $n$).

  \subsubsection{Fonction \textit{sequences\_uniques}}
  La fonction \textit{sequences\_uniques} est basée sur le même principe que \textit{sequences\_repetees} mais au lieu de récuperer les valeurs des répétitions de séquences strictement superieures à 1, on récupère celles qui valent exactement 1.
  La fonction prend en argument la séquence et la taille des sous-séquences. Elle retourne une liste des séquences.
  Pour sa complexité, on refait le même raisonnement que précedemment, on retrouve donc avec une complexité en $O(n)$

  \subsubsection{Fonction \textit{plus\_longue\_suite}}

  Cette fonction prend en argument une séquence et une sous-séquence, et renvoie l'indice dans la séquence auquel on trouve la plus longue suite de la sous-séquence répétées consécutivement, ainsi que le nombre de répétitions.
  La fonction parcours la séquence, si elle trouve la sous-séquence elle regarde combien de fois d'affilé elle est présente et si ce nombre est supérieur au précédent maximum trouvé alors on le remplace et on enregistre l'indice de la première apparition de la sous-séquence de cette suite.
  Pour la complexité, on est en $O(n*m)$ puisqu'on parcours la séquence une fois en y cherchant toujours \emph m caractères (donc à chaques caractères de la séquence on parcourt jusqu'à m caractères), \emph m étant la longueur de la sous-séquence.

  \subsection{Transcription}

  Les fonctions de transcription se trouvent dans le fichier \textit{scr/transcription.py}.

  \subsubsection{Fonction \textit{adn\_en\_arn}}
  Afin de pouvoir transcrire l'ADN en acides aminés il faut d'abord transcrire l'ADN en ARNm qui sera ensuite transcrit en acides aminés via une correspondance codons/acides aminés.\\
  La fonction \textit{adn\_en\_arn} prend en entrée une chaîne de caractère représentant une séquence d'ADN et retourne une chaîne de caractère représentant une séquence d'ARNm. 
  La fonction itère sur les caractères de la chaîne en entrée et remplace chacun des caractères par le caractère correspondant à l'aide d'un dictionnaire de correspondance.\\
  
  La traduction biologique des bases de l'ADN vers l'ARNm donne $T \to A$, $C \to G$, $G \to C$ et $A \to U$.\\
  Après lecture de la page Wikipédia sur les fichiers FASTA \cite[Section \textit{Sequence representation}]{wiki_fasta}, il s'est avéré que d'autres lettres pouvaient représenter plusieurs bases en cas d'indétermination (Y,R,K,M...).
  Nous avons donc établi un nouveau tableau de conversion respectant cette convention:
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{table}[H]
      \centering
      \begin{tabular}{cccccc}
        $T \to A$ & $C \to G$ & $G \to C$ & $A \to U$ & $Y \to R$ & $R \to Y$\\
        $K \to M$ & $M \to K$ & $S \to S$ & $W \to W$ & $B \to V$ & $D \to H$\\
        $H \to D$ & $V \to B$ & $N \to N$ & $X \to X$ & $- \to -$ & \\
      \end{tabular}
      \end{table}
    \caption{Tableau de conversion des bases ADN en ARNm}
    \label{fig:conv_adn_arn}
  \end{figure}
  Ce tableau (\autoref{fig:conv_adn_arn}) est possible car la conversion des bases d'une lettre donne toujours les bases correspondant à une autre lettre. Ainsi $Y$ dans de l'ADN peut être un $C$ ou un $T$ qui peuvent devenir $G$ ou $A$ dans de l'ARNm, ce qui correspond à la lettre $R$.\\
  
  Pour ce qui est de la complexité de la fonction, elle est linéaire ($\Theta(n)$ avec $n$ le nombre de caractères de la chaîne): on parcours une fois la chaîne de caractère donnée en entrée.
  
  
  \subsubsection{Fonction \textit{arn\_en\_adn}}
  La fonction \textit{arn\_en\_adn} est identique à la fonction précédente (complexité $\Theta(n)$ avec $n$ le nombre de caractères de la chaîne) mais utilise un tableau de conversion différent (voir \autoref{fig:conv_arn_adn} dans les annexes).


  \subsubsection{Fonction \textit{arn\_en\_codons}}
  La fonction \textit{arn\_en\_codons} prend en entrée une chaîne de caractères représentant des bases d'ARNm et retourne un tableau de chaînes de caractères représentant les suites d'acides aminés codées par la chaîne en entrée.
  Pour cela elle découpe la chaîne en groupes de trois bases (formant un codon) et utilise un dictionnaire de correspondance entre codons et acides aminés pour établir la chaîne d'acide aminée codée par une séquence d'ARN. La séparation des chaînes d'acides aminés dans le tableau se fait au niveau des codons STOP ($UAA$, $UAG$, $UGA$).
  Le tableau de correspondance entre codons et acides aminés est issu de Wikipédia \cite[Section \textit{Traduction des codons}]{wiki_codon}.\\
  
  Contrairement aux fonctions de transcription de l'ADN en ARNm, cette fonction ne supporte que les bases $A$, $C$, $G$ et $U$, car les autres bases ($Y$, $R$, $K$, $M$, ...) peuvent donner lieu à des cas non-déterministes.
  Par exemple $UUY$ peut correspondre aux codons $UUU$ ou $UUG$ qui peuvent donner respectivement de la Phénylalanine et de la Leucine. Nous avons donc fait le choix de mettre un codon $X$ (\textit{any}) lorsque le codon contient une base autre que $A$, $C$, $G$ ou $U$.\\
  
  La fonction parcourt exactement une fois la chaîne en entrée donc sa compléxité est $\Theta(n)$ avec $n$ le nombre de caractères de la chaîne.
  
  \subsubsection{Fonction \textit{codons\_en\_acides\_amines}}
  \textit{codons\_en\_acides\_amines} permet de traduire les codes des acides aminés en leurs noms en français.
  Elle prend en entrée une chaîne de caractère réprésentant une suite d'acides aminés et retourne un tableau de chaînes de caractères qui sont les noms des acides aminés.
  La fonction accepte un second paramètre \textit{formeReduite} qui est un booléen indiquant si l'on veut le nom complet de l'acide aminé ou seulement son abréviation (\textit{Phénylalanine}/\textit{Phe}, \textit{Isoleucine}/\textit{Ile}, ...).
  
  \subsection{Distance de Levenshtein}

  Pour rester cohérent avec les types utilisés pour représenter les séquences d’ADN, on demande deux chaînes de caractères.
  On a choisi de travailler sur une liste d'entiers pour représenter une ligne de la matrice.
  En effet on remarque que pour exécuter l’algorithme, on ne peut conserver que les deux dernières lignes en cours.
  Ainsi la complexité en mémoire passe de $O(m*n)$ à $O(m)$.
  On calcule ainsi tous les éléments de la ligne suivante par principe d’optimalité et on renvoie un entier correspondant à la dernière case de la matrice, donc la distance de Levenshtein.\\

  Nous avons aussi implémenté une version qui ne conserve sur la ligne que les éléments à droite du minimum de la ligne et son élément gauche.
  Ainsi, si l’on considère que que l’on a 1 chance sur 3 de se déplacer dans une direction dans la matrice, on diminue l'espace utilisés pour stocker la matrice.
  Mais le plus intéressant est que dans le meilleur des cas, on peut avoir une complexité de $m+n$ opérations (aucune lettre en commun).\\

  Pour les tests, nous avons réalisé un cross-check.
  D’abord sur l’algorithme non-optimisé à l’aide d’une fonction récursive trouvée sur internet.
  Mais cela nous a limité dans la taille des séquences car la complexité est en $O(n*m)$.
  Nous avons donc vérifié la validité de notre première fonction sur des cas petits puis nous avons évalué la fonction de calcul de distance efficace grâce à la fonction testée précédemment mais sur des cas beaucoup plus grands.
  Nous avons aussi testé les cas limites comme des chaînes vides sur les deux fonctions.
  

  \input{needleman-wunsch/implementation.tex}

  \subsection{Interface}
  Après avoir codé nos fonctions, la question de comment rendre compte des resultats c'est posée.
  Nous ne voulions pas pas juste afficher les résultats dans un terminal, nous voulions quelque chose de plus convivial et de plus ergonomique.
  C'est pourquoi nous avons décidé de réaliser une application graphique.\\

  Au vu des connaissances de chacun et du language Python imposé, nous avons choisi d'utiliser le framework Qt. En effet, il existe des librairies permettant l'intégration de Qt dans Python
  Nous avons donc décidé d'utiliser l'une d'entre elle, PyQt5 afin de produire une interface attractive, fluide et fonctionnelle pour rendre compte des résultats.
  PyQt5 s'utilise avec une approche orienté objet, en utisant les classes proposées ou en créant nos propres classes héritées de celles-ci.\\
  Le développement c'est déroulé en plusieurs étapes majeures.\\

  \begin{figure}[H]
    \centering
    \resizebox{\columnwidth}{!}{
      \includegraphics{rapport/figures/interface}
    }
    \caption{Interface}
      \label{fig:interface}
  \end{figure}

  Premièrement, nous avons réalisé la structure de l'interface. Celle-ci comprenait la fenêtre principale ainsi que le chargement des données. Ces données pouvant être de deux types,
  formats fasta et texte, l'interface se devait donc de supporter les deux. On retrouve aussi, un système permettant à l'utilisateur de choisir sur quelles séquences travailler.
  La structure comprend aussi la mise en place d'un système d'onglet. Chaque onglet permet d'afficher un des résultats souhaités.\\

  Deuxièmement, il a fallu réalisé les différents onglets. Chaque onglet est composé, au minimun, d'une classe pour l'affichage et l'agencement des éléments graphiques et d'une
  autre pour les calculs. Mais les calculs prenant du temps il fallait empêcher l'interface de geler et laisser la possibilité à l'utilisateur d'intéragir pendant les calculs.
  Nous avons donc implémenté une parallélisation des tâches.\\

  Dernière étape, l'optimisation de l'interface avec la mise en place d'un système multi-tâches en parallèle. Tout d'abord, nous avons implémenté les calculs sur des tâches différentes (\textit{threads}).
  Faire cela repondait à notre besoin, les calculs s'effectuaient en arrière plan et le gel de l'interface n'était plus présent. Mais nous nous sommes rendu compte que même avec du
  multi-tâche, chaque tâche n'utilisait pas 100\% de la puissance du coeur sur lequel elle était éxecutée, mais qu'au contraire la somme des pourcentages d'utilisation des différentes
  tâches était en toute circonstance inférieur ou égale à 100\% de la puissance d'un seul c\oe ur du processeur.
  En effet, nous avons découvert que le \textit{Global Interpreter Lock} de Python permettait à une seule tâche de s'executer 
  à la fois par interpréteur Python, c'est à dire par processus Python. Afin d'optimiser le temps de calcul, nous avons mis en place du multi processus qui permet que chaque calcul se fasse
  indépendament des autres et avec une réelle parallélisation des tâches sur les différents c\oe urs du processeur.


  \clearpage
  \section{Performances}

  \setcounter{subsection}{-1} % Pour commencer à la subsection 0
  \subsection{Introduction}

  Pour mesurer les performances des différentes fonctions nous avons développé un framework (fichier \textit{perfs/performances.py} pour automatiser les mesures et la création des graphiques.
  Les tests de performances consistaient ainsi pour chaque fonction à préciser les arguments à tester ainsi qu'à les faire varier.\\
  
  Pour définir un test de performance sur un argument, on donne un nom à l'argument, un intervalle de tailles de valeurs à tester (par exemple des longueurs de chaînes de caractères), un pas (défini à l'aide d'une fonction) et une fonction permettant de générer une valeur pour l'argument (par exemple générer une suite de nucléotide en fonction de la longueur de la séquence).\\
  La \autoref{fig:framework_test_denombrement} montre un exemple de test de performance commenté.
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{mintedbox}{python}
from perfs.performances import Arg, generer_rapport

def perf_denombrement():
"""
Performances de la fonction dénombrement avec plusieurs tailles d'arguments
"""
#On donne un nom à l'argument
arg1 = Arg("sequence")
#On fait varier la taille de l'argument entre 10 et 10000000
arg1.choix_intervalle(10,10000000)
#On multiplie la taille actuelle pour passer au pas suivant
arg1.generateurPasSuivant = lambda x: x*10
# On définit une fonction randseq qui à une taille n donnée retourne une chaîne de nucléotides de longueur n
arg1.generateurArgument = rand_seq
# Lorsque l'on teste un autre argument l'argument arg1 à une taille de 100000
arg1.tailleDefaut = 100000
# Afficher les prerformances de la fonction 1 sur une échelle logarithmique
arg1.xlog = True
arg1.ylog = True

#On définit un deuxième argument de façon analogue
arg2 = Arg("longueurSuiteMax")
arg2.choix_intervalle(1,10)
arg2.generateurPasSuivant = lambda x: x+1
arg2.generateurArgument = lambda x: x
arg2.tailleDefaut = 4

listeArgs = [arg1,arg2]
#On lance les tests sur la fonction denombrement
generer_rapport(denombrement, listeArgs, 10, "rapport")\end{mintedbox}
    \caption{Test de performance de la fonction dénombrement}
    \label{fig:framework_test_denombrement}
  \end{figure}

  \input{rapport/performances/performances_denombrement.tex}
  On peut voir que les performances de la fonction \textit{denombrement} sont bien linéaires en la taille des arguments donnés en paramètres (voir Figure Figure ~\ref{fig:perfs_denombrement_sequence} et Figure ~\ref{fig:perfs_denombrement_longueurSuiteMax}), ce qui est cohérent avec les prédictions.
  

  \input{rapport/performances/performances_sequences_repetees.tex}

  Les performances de la fonction sont linéaires pour la variable \textit{sequence} (\autoref{fig:perfs_sequences_repetees_sequence}), ce qui est en accord avec les prédictions théoriques.
  Pour ce qui est de la variable \textit{tailleSousSequence}, les performances sont aussi linéaires mais l'aspect de la courbe est vraiment très dépendant des données en entrée (la \autoref{fig:perfs_sequences_repetees_tailleSousSequence} montre les résultats d'une execution mais les points de mesure peuvent bouger de façon assez significative d'un test à l'autre).
  Cela montre une limite de notre protocole de test car même si les tests sont réalisés avec \textit{timeit} et donc executés plusieurs fois pour obtenir une moyenne (et donc un résultat plus fiable),
  les données en entrée sont les mêmes.
  Le résultat serait probablement moins variable si pour chaque taille de données fixée de nouveaux arguments étaient générés aléatoirement pour chaque execution de la fonction. Cela permettrait de lisser les variations dûes au caractère aléatoire des arguments.

  \input{rapport/performances/performances_sequences_uniques.tex}

  Les remarques sur les performances de la fonction \textit{sequences\_uniques} sont identiques à celles de la fonction \textit{sequences\_repetees}, ce qui est normal étant donné la similarité des deux fonctions.

  \input{rapport/performances/performances_plus_longue_suite.tex}

  On voit qu'on a bien quelque chose qui semble linéaire en fonction de la taille de la séquence dans laquelle on fait la recherche, sauf pour de très petites séquences.

  De plus on peut observer également une augmentation de temps de calcul en fonction de la taille de la sous-séquence mais qui n'est pas vraiment linaire comme on l'avais supposé. Cela est sûrement dû à la méthode de parcourt: si on a trouvé la sous-séquence, alors on avance de m caractères dans la séquence (m étant la longueur de la séquence). On peut donc supposer que pour de petites valeurs de m, les sous séquences sont souvent trouvées ce qui permet d'avancer plus rapidement dans la séquence (d'où la non linéarité).

  \subsection{Fonctions de transcription}

  \subsubsection{Fonction \textit{adn\_en\_arn}}

    \begin{figure}[H]
      \centering
      \begin{table}[H]
          \centering
          \begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
          \hline
          \textbf{Argument} & \textbf{Type} & \textbf{Testé} & \textbf{Valeurs} & \textbf{Valeur par défaut} \\
          \hline
          sequence & str & oui & Tailles: 10 à 100000000 & 100000\\
          \hline
          \end{tabular}
      \end{table}
      \caption{Listes des arguments de la fonction}
      \label{fig:perfs_adn_en_arn_arguments}
    \end{figure}
  
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includesvg[width=1\columnwidth]{rapport/performances/adn_en_arn-sequence.svg}
        \caption{Performances sur la variable sequence}
        \label{fig:perfs_adn_en_arn_sequence}
    \end{figure}
    
  \subsubsection{Fonction \textit{arn\_en\_adn}}

  \begin{figure}[H]
      \centering
      \begin{table}[H]
          \centering
          \begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
          \hline
          \textbf{Argument} & \textbf{Type} & \textbf{Testé} & \textbf{Valeurs} & \textbf{Valeur par défaut} \\
          \hline
          sequence & str & oui & Tailles: 10 à 100000000 & 100000\\
          \hline
        \end{tabular}
      \end{table}
      \caption{Listes des arguments de la fonction}
      \label{fig:perfs_arn_en_adn_arguments}
  \end{figure}

  \begin{figure}[H]
      \centering
      \includesvg[width=1\columnwidth]{rapport/performances/arn_en_adn-sequence.svg}
      \caption{Performances sur la variable sequence}
      \label{fig:perfs_arn_en_adn_sequence}
  \end{figure}

  \subsubsection{Fonction \textit{arn\_en\_codons}}

  \begin{figure}[H]
      \centering
      \begin{table}[H]
          \centering
          \begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
          \hline
          \textbf{Argument} & \textbf{Type} & \textbf{Testé} & \textbf{Valeurs} & \textbf{Valeur par défaut} \\
          \hline
          sequence & str & oui & Tailles: 3 à 300000000 & 100000\\
          \hline
          \end{tabular}
      \end{table}
      \caption{Listes des arguments de la fonction}
      \label{fig:perfs_arn_en_codons_arguments}
  \end{figure}
          
  \begin{figure}[H]
      \centering
      \includesvg[width=1\columnwidth]{rapport/performances/arn_en_codons-sequence.svg}
      \caption{Performances sur la variable sequence}
      \label{fig:perfs_arn_en_codons_sequence}
  \end{figure}
  
 Les fonctions \textit{adn\_en\_arn} (\autoref{fig:perfs_adn_en_arn_sequence}), \textit{arn\_en\_codons} (\autoref{fig:perfs_arn_en_adn_sequence}) et \textit{arn\_en\_codons} (\autoref{fig:perfs_arn_en_codons_sequence})
 sont linéaires comme prévu en théorie.
  
  \subsection{Distance de Levensthein}

  Nous avons testé les performances des deux implémentations de la distance de Levenshtein que nous avons réalisé (\textit{distance\_pour\_test} et \textit{distance\_efficace}) afin de pouvoir les comparer.

  \begin{figure}[H]
      \centering
      \begin{table}[H]
          \centering
          \begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
          \hline
          \textbf{Argument} & \textbf{Type} & \textbf{Testé} & \textbf{Valeurs} & \textbf{Valeur par défaut} \\
          \hline
        motA & str & oui & Tailles: 10 à 10500 & 5000\\
      \hline
          \end{tabular}
      \end{table}
      \caption{Listes des arguments des fonctions}
      \label{fig:perfs_distance_pour_test_arguments}
  \end{figure}
      
      \begin{figure}[H]
          \centering
          \includesvg[width=1\columnwidth]{rapport/performances/distance_pour_test-sequences.svg}
          \caption{Performances de \textit{distance\_pour\_test}}
          \label{fig:perfs_distance_pour_test_sequences}
      \end{figure}

  Comme on le voit, la fonction a une compléxité linéaire en fonction de la taille d'une séquence. Cela est bien en accord avec la compléxité en $O(n+m)$ que l'on avait trouvé théoriquement.
    
        \begin{figure}[H]
            \centering
            \includesvg[width=1\columnwidth]{rapport/performances/distance_efficace-sequences.svg}
            \caption{Performances de \textit{distance\_efficace}}
            \label{fig:perfs_distance_efficace_sequences}
        \end{figure}

  Cette fonction n'est pas réellement plus rapide que l'implementation "naïve" mais elle n'est pas plus lente non plus, on peut donc utiliser indifférement cette fonction ou la fonction précedante.


  
  \input{rapport/needleman-wunsch/performances.tex}

  \clearpage
  \section{Gestion de projet}

  \subsection{Organisation générale}
  Pour organiser la déroulement du projet, nous avons choisi une approche agile du projet, avec un cycle de deux semaines entre chaque scrum.
  Nous n'avons pu nous réunir qu'une seule fois physiquement avant que le contexte sanitaire ne nous oblige à adapter nos méthodes de travail.
  Pour pouvoir continuer à travailler le plus efficacement possible nous avons notamment mis en place un serveur discord afin de faciliter la communication entre les membres aussi bien écrite qu'orale.
  Lors du confinement nous avons aussi beaucoup utilisé les commentaires GitLab afin d'échanger sur le code et de faciliter le suivi de l'avancement du projet. \\

  Lors de notre première reunion, nous avons discutés de plusieurs modalités pour le bon déroulement du projet et défini l'arborescence du projet,
  les différentes conventions de programmation à adopter, ainsi qu'une liste des livrables attendus.
  Nous avons aussi établi une matrice SWOT (\autoref{fig:swot}) faisant apparaître les forces et les faiblesses de l'équipe en listant les compétences de chacun.
  Suite à cela, nous avons explicité les rôles de scrum master et secrétaire.\\

  \begin{figure}[H]
    \centering
  \begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{lll}
      & \multicolumn{1}{c}{\textbf{Positif}}  & \multicolumn{1}{c}{\textbf{Négatif}}                                                                                                                                                              \\ \cline{2-3} 
    \multicolumn{1}{l|}{\rotatebox[origin=c]{90}{\textbf{Interne}}} & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Forces:\\ - Bonne connaissance de la programmation\\en Python pour toute l'équipe\\ - Équipe à l'aise sur les projets en groupe\end{tabular}} & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Faiblesses:\\ - Premier projet avec une méthode agile\\ - Faible connaissances en biologie\\pour certains membres\end{tabular}} \\ \cline{2-3} 
    \multicolumn{1}{l|}{\rotatebox[origin=c]{90}{\textbf{Externe}}} & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Opportunités:\\ - Apprendre de nouvelles compétences\\au travers du projet et grâce aux autres\\membres\end{tabular}}                         & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menaces:\\ - Travail rendu compliqué par le confinement\end{tabular}}                                                          \\ \cline{2-3} 
    \end{tabular}
    \end{table}
    \caption{Matrice SWOT du projet}
      \label{fig:swot}
  \end{figure}

  Lors de notre deuxième réunion, en distanciel, nous avons réalisé une TODO list à partir du WBS réalisé entre temps (voir \autoref{fig:wbs} dans les annexes). La TODO list a été transposé sur GitLab ou chaque tâche s'est vue associer une \textit{issue}. Le fait de faire des \textit{issues} nous à permis d'affecter chaque tâche à un développeur et de faciliter le suivi du projet.
  De plus, nous avons convenu que chacun devrait ouvrir une branche sur laquelle il travaillerait pour chaque tâche.
  Il a été décidé que pour qu'une branche soit fusionnée sur la branche master il fallait qu'elle passe le pipeline d'intégration Gitlab mis en place (pytest, vérification des types et syntaxes avec \textit{mypy} et \textit{pylint}) et qu'elle soit relue et approuvée par deux autres membres de l'équipe.\\

  Au cours du projet nous avons du faire face à une baisse de motivation et un manque d'investissement de la part de l'équipe dûe au confinement.
  Afin d'y remédier, nous avons imposé un travail hebdomadaire en équipe sur des créneaux communes, mais toujours en distanciel pour se remotiver et garantire un minimum de travail par personne afin que le projet continu d'avancer.\\

  Le secretaire ayant pris des notes lors des réunions bi-mensuelles, les comptes rendus sont disponibles sur le dépot Git de l'équipe.
  \subsection{Déroulement des réunions}

  Les réunions se déroulaient en plusieurs étapes :
  \begin{itemize}
    \item Pour commencer, le scrum master rappelle l'ordre du jour, qu'il avait au préalable envoyé par mail.
    \item Chacun des membres fait une démonstration et explique ce qu'il a réalisé depuis la dernière réunion.
    \item On fixe les objectifs à réaliser au cours des deux prochaines semaines
    \item Tour de table afin de lister les éventuels points négatifs ou améliorable dans l'organisation
    \item Discussion sur les solutions à mettre en place pour régler ces problèmes
    \item Conclusion de la réunion par le scrum master
  \end{itemize}

  

  \clearpage
  \section{Annexes}

  \begin{figure}[H]
    \centering
    
    \begin{table}[H]
      \centering
      \begin{tabular}{cccccc}
        $T \to A$ & $C \to G$ & $G \to C$ & $A \to U$ & $Y \to R$ & $R \to Y$\\
        $K \to M$ & $M \to K$ & $S \to S$ & $W \to W$ & $B \to V$ & $D \to H$\\
        $H \to D$ & $V \to B$ & $N \to N$ & $X \to X$ & $- \to -$ & \\
      \end{tabular}
      \end{table}
    \caption{Tableau de conversion des bases ARN en ADN}
    \label{fig:conv_arn_adn}
  \end{figure}

  \begin{figure}[H]
    \centering
    \resizebox{\columnwidth}{!}{
       \input{rapport/wbs}
    }
    \caption{WBS du projet}
      \label{fig:wbs}
  \end{figure}

  \begin{figure}[H]
    \centering
    \resizebox{\columnwidth}{!}{
       \input{rapport/GANTT}
    }
    \caption{Diagramme de Gantt du projet}
      \label{fig:gantt}
  \end{figure}
  
  \subsection*{Mémo pour l'interface}
    \begin{itemize}
        \item Définir un dossier: Ctrl+D ou aller dans le sous menu "dossier" du menu "File"
        \item Ouvrir un fichier: Ctrl+O, cliquer suis le bouton "Ajouter" ou aller dans le sous menu "Ouvrir" du menu "File"
        \item Effacer toutes les séquences chargées: Appuyer sur le bouton "Effacer" ou se rendre dans le sous menu "Effacer" du menu "File"
        \item Quitter l'interface: Ctrl+Q, aller dans le sous menu "Quitter" du menu "File" ou cliquer sur la croix
        \item Selectionner une séquence ou 2: double cliquer sur son nom, cliquer sur la checkbox ou appuyer sur la barre espace
        \item Changer d'onglet : cliquer sur l'onglet s'il est disponible
        \item Transcrire une séquence: possible seulement si une seule séquence est séléctionnée en appuyant sur le bouton "Transcrire"
    \end{itemize}
  \bibliographystyle{apacite}
  \bibliography{rapport/bibliographie}
\end{document}
